\documentclass[main.tex]{subfiles}
 
\begin{document}
\needspace{5cm} \section{Uživatel:Just-paja} \label{uživatel:just-paja} Ajťák Improligy. 
 
Máte problém, nikdo vám nechce poradit a nebo jste se jenom ztratili v Praze, protože jste sháněli šalinu a někdo Vás poslal na tramvaj? Pište mně. 
\needspace{5cm} \section{Uživatel:VandaGabi} \label{uživatel:vandagabi} Šéfová pražského týmu KIŠe, který je pro ni rodinou. Začínala jako člen KOPRU a následně OMILu. 
\needspace{5cm} \section{Uživatel:Vatoz} \label{uživatel:vatoz} Jmenuji se \textbf{Vašek}{}. 
Jsem členem \textbf{KIŠ}{}, \textbf{VIP}{} a revizní komise \odkaz{Improligy}{čili}. 
 
Kontakt:   vatoz@seznam.cz, případně tel 728 303 155 
 
Mám pár knih, které si můžete přečíst - \odkaz{Improknihovnička}{improknihovnička} 
 
Jsem spoluautorem této \odkaz{ImproWiki}{improwiki} včetně její tištěné verze. 
 
Pořádám \textbf{Impromaraton}, \textbf{Letní improúterky}, Improsvětice, pomáhám s organizací \odkaz{Improtřesku}{improtřesk}. 
 
Vedl jsem i workshopy  - např  \textbf{Ozvěny Dublinu}{} pro VIP, \textbf{Improligový zápas}{} pro  Improstor, \textbf{Základy}{} pro Vyšíváme s Martou. 
\needspace{5cm} \section{Uživatel:VojtechKopta} \label{uživatel:vojtechkopta} \textbf{Vojta Kopta}{} - kameraman, fotograf, zvukař, osvětlovač, rekvizitář a divák v jedné osobě, který byl na trojciferném počtu zápasů.  
 
Za \odkaz{zápasy}{zápas}, \odkaz{improshow}{improshow}, \odkaz{longformami}{longforma}, ale i jinými formami improvizace chodím po pražských scénách, ale zajedu si i do Pardubic, Olomouce, Hradce Králové, Opatovic nad Labem či do jiného města, kde se právě konají. 
 
V letech 2001 - 2006 aktivním hráčem týmu '''\textbf{Kl.I.Ka}''' - Klamovští Improvizační Kaskadéři. 
\end{document}